\input{../../../notemp}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
\author{201311350 河原 悟}
\title{プログラム言語論 課題}
\lstset{language=Java,numbers=none}
\begin{document}
\maketitle
\section{継承とサブタイピング}
\subsection{親クラスのオブジェクトを、子クラスの変数に代入できるか?また、代入したあと、メソッド\lstinline{toString}として、親の定義が使われるか子の定義が使われるか。}
親クラスのオブジェクトを子クラスの変数に代入しようとする。

\begin{lstlisting}
Point x; ColoredPoint y;
y = new Point(1, 1);
\end{lstlisting}

すると、以下のエラーが得られる。
\begin{lstlisting}[language=]
error: incompatible types: Point cannot be converted to ColoredPoint<Paste>
\end{lstlisting}

これより、親クラスのオブジェクトを子クラスの変数に代入するのは不可能であることがわかる。
\subsection{前問において、親と子を逆転したらどうなるか?}
子クラスのオブジェクトを親クラスの変数に代入する。

\begin{lstlisting}
Point x; ColoredPoint y;
x = new ColoredPoint(1, 1, 1);
\end{lstlisting}

とすると、コンパイルが通るため、可能であることがわかる。

次に、\lstinline{toString}メソッドを使う。\lstinline{System.out.println()}メソッドは渡されたオブジェクトを\lstinline{toString}して出力するため、このオブジェクトに渡してみる。

\begin{lstlisting}
System.out.println(x);
\end{lstlisting}

とすると、以下の出力が得られる。
\begin{lstlisting}[language=]
ColoredPoint(1.0,1.0,1)
\end{lstlisting}

これより、子クラスの\lstinline{toString}メソッドが呼ばれたことがわかる。
\subsection{\lstinline{ColoredPoint}の子クラス(\lstinline{Point}クラスの孫クラス)として\lstinline{ColoredCircle}を自分で定義して、上記4問を、\lstinline{Point}と\lstinline{ColoredCircle}の間で試しなさい。}

次のようなファイルを作成する。
\mylisting{ColoredCircle.java}

次に、\lstinline{Point}オブジェクトを\lstinline{ColoredCircle}オブジェクトの変数に代入してみる。

\begin{lstlisting}
Point x; ColoredCircle y;
y = new Point(1, 1);
\end{lstlisting}

するとコンパイルエラーとなるため、\lstinline{Point}オブジェクトを\lstinline{ColoredCircle}の変数に代入することは不可能であることがわかる。

逆をおこなってみる。

\begin{lstlisting}
Point x; ColoredCircle y;
x = new ColoredCircle(1, 1,  1, 1);
\end{lstlisting}

とすると、コンパイルが通るため、\lstinline{ColoredCircle}オブジェクトを\lstinline{Point}の変数に代入することは可能であることがわかる。

\lstinline{toString}の所在について検証する。

\begin{lstlisting}
System.out.println(x);
\end{lstlisting}

とすると、以下の出力が得られる。

\begin{lstlisting}[language=]
ColoredCircle(1.0,1.0,1.0,1)
\end{lstlisting}

これより、\lstinline{toString}メソッドは\lstinline{ColoredCircle}のものが呼ばれることがわかる。
\section{overloadとoverride}
Test2.javaを実行すると、以下の出力が得られる。

\begin{lstlisting}[language=]
Point(1.0,2.0)
Point(1.0,2.0)
ColoredPoint(3.0,4.0,7)
ColoredPoint(3.0,4.0,7)

test 1 for overload/override
foo-1:Point(1.0,2.0)
foo-1:Point(1.0,2.0)
foo-2:ColoredPoint(3.0,4.0,7)
foo-3:Point(1.0,2.0):ColoredPoint(3.0,4.0,7)
foo-3:ColoredPoint(3.0,4.0,7):ColoredPoint(3.0,4.0,7)
foo-3:Point(1.0,2.0):ColoredPoint(3.0,4.0,7)

test 2 for overload/override
foo-1:ColoredPoint(3.0,4.0,7)
foo-1:Point(1.0,2.0)
foo-2:ColoredPoint(3.0,4.0,7)
foo-3:Point(1.0,2.0):ColoredPoint(3.0,4.0,7)
foo-3:ColoredPoint(3.0,4.0,7):ColoredPoint(3.0,4.0,7)
foo-3:ColoredPoint(3.0,4.0,7):ColoredPoint(3.0,4.0,7)
\end{lstlisting}

まずtest 1についてみていく。

\begin{enumerate}
	\item 1番目の定義が呼ばれる
	\item 1番目の定義が呼ばれる
	\item 2番目の定義が呼ばれる
	\item 3番目の定義が呼ばれる
	\item 3番目の定義が呼ばれる
	\item 3番目の定義が呼ばれる
\end{enumerate}

次はtest 2についてみていく。

\begin{enumerate}
	\item 1番目の定義が呼ばれる
	\item 1番目の定義が呼ばれる
	\item 2番目の定義が呼ばれる
	\item 3番目の定義が呼ばれる
	\item 3番目の定義が呼ばれる
	\item 3番目の定義が呼ばれる
\end{enumerate}

test 1の5番目、test 2の1番目などから、Javaのoverloadにおけるメソッドの決定は、(変数に格納されているデータの型ではなく)渡される変数の型によることがわかる。
\end{document}

